{"bio": {"type": "/type/text", "value": "Periodista, escritor miembro de la Sociedad de Escritores de Chile y pol\u00edtico de nacionalidad chilena. Es investigador de temas pol\u00edticos, sociales e hist\u00f3ricos. Sus libros est\u00e1n publicados en Chile, Argentina, Brasil, Honduras y Espa\u00f1a. \r\n\r\nComenz\u00f3 su actividad pol\u00edtica el a\u00f1o 1957 en el Partido Radical (centro socialdem\u00f3crata). Fue dirigente nacional de la Federaci\u00f3n de Estudiantes de ense\u00f1anza media. Tambi\u00e9n cofundador y uno de los j\u00f3venes l\u00edderes nacionales del Partido de la Democracia Radical (centro socialdem\u00f3crata). M\u00e1s tarde asumi\u00f3 como dirigente del Frente Nacionalista Patria y Libertad, grupo de pensamiento nacionalista que propici\u00f3 la destituci\u00f3n del presidente Salvador Allende. En 1973 escribi\u00f3 un libro de memorias sobre Patria y Libertad. Fue el primer libro prohibido por los militares. Estos, incluso, lo amenazaron con el destierro a una isla en el sur de Chile junto a prisioneros pol\u00edticos marxistas. Sin embargo, del libro se distribuyeron cerca de 1.000 fotocopias, de las cuales 120 fueron numeradas. \r\n\r\nInicio su carrera period\u00edstica como articulista y redactor pol\u00edtico el a\u00f1o 1963 en el diario \"Golpe\", de Santiago. En los siguientes a\u00f1os escribi\u00f3 para los principales diarios y radios chilenos y diarios y revistas de Uruguay, Brasil y Estados Unidos. \r\n\r\nLuego de dar por superado el incidente del libro, durante el gobierno militar y entre los a\u00f1os 1974 y 1978, fue Oficial de Informaciones del Ministerio de Relaciones Exteriores; Director Adjunto de Comunicaciones del Ministerio de Planificaci\u00f3n Nacional; asesor de comunicaciones del Alto Mando de la Fuerza A\u00e9rea de Chile y profesor de An\u00e1lisis Documental en la Academia de Guerra de la Fuerza A\u00e9rea y del Estado Mayor de la Armada Nacional. Y, adem\u00e1s, asesor de comunicaciones en la Universidad de Chile. \r\n \r\nDurante 1978-1983 se desempe\u00f1\u00f3 como director adjunto de la oficina en Chile del International Executive Service Corps, organizaci\u00f3n sin fines de lucro creada por David Rochefeller para ayudar a los pa\u00edses subdesarrollados y subdirector de Redacci\u00f3n en el diario \"La Naci\u00f3n\", de Santiago. En 1983 se radic\u00f3 en Lima, Per\u00fa, como corresponsal y columnista de los diarios \"New York Tribune\", \"Noticias del Mundo\"(N.York) y \"Folha de Sao Paulo\". Regres\u00f3 a Chile en 1984 al ampliarse su  radio de acci\u00f3n profesional a Bolivia, Argentina, Chile, Uruguay, Paraguay y Brasil. En el per\u00edodo 1996 - 2004 fue designado director en Chile del semanario latinoamericano \"Tiempos del Mundo\" y, simult\u00e1neamente, editor continental de econom\u00eda y tecnolog\u00edas.Y en 2006 y hasta 2013 se desempe\u00f1\u00f3 como Jefe del Sistema de Comunicaciones del Instituto Cultural de Providencia. Actualmente presta servicios editoriales a empresas y corporaciones privadas. Su \u00faltimo libro (2010) est\u00e1 dedicado a [70 artistas chilenos de tres generaciones][1] obra publicada expresamente en el contexto de la celebraci\u00f3n del Bicentenario de la Independencia de Chile.\r\n\r\n[**Defensa de mi honor**][2]\r\n[Acceso a todos los libros del autor][3] \r\n\r\n\r\n  [1]: http://archive.org/details/70.70\r\n  [2]: http://archive.is/mWTyJ\r\n  [3]: https://www.flickr.com/photos/manuelfuenteswendling/"}, "name": "Manuel Fuentes Wendling", "links": [{"url": "http://www.loc.gov/fedsearch/metasearch/?cclquery=Manuel+Fuentes+Wendling&search_button=GO#query=(Manuel Fuentes Wendling)&filter=pz:id=lcweb||ammem||catalog||p", "type": {"key": "/type/link"}, "title": "Library of Congress - USA"}, {"url": "http://www.cubamcud.org/Articulos/Listado-MFWendling5.htm", "type": {"key": "/type/link"}, "title": "Cuba y la OEA"}, {"url": "http://www.neoliberalismo.com/gladys.htm", "type": {"key": "/type/link"}, "title": "La difunda Gladys Mar\u00edn"}], "personal_name": "Manuel Fuentes Wendling", "created": {"type": "/type/datetime", "value": "2008-04-01T03:28:50.625462"}, "photos": [6591626, 6591621, 5541366], "last_modified": {"type": "/type/datetime", "value": "2019-05-05T04:03:59.463488"}, "latest_revision": 43, "key": "/authors/OL664588A", "birth_date": "20 November 1944", "type": {"key": "/type/author"}, "revision": 43}|

