{"bio": "DUARTE GORJ\u00c3O DA CUNHA COIMBRA BOTADO - Nasceu na freguesia de Nossa Senhora da Oliveira de Matac\u00e3es (Torres Vedras), a 20.12.1782, \u00abe por perigo de vida foi baptizado nesse mesmo dia\u00bb, tendo recebido os Santos \u00d3leos a 23.2.1783 . Morreu em Lisboa (Pena), a 14.2.1827, data em que o seu testamento, feito em 8.5.1818  e que consta do cart\u00f3rio familiar, foi aberto, pelo Prior da igreja paroquial da Pena. Foi sepultado no Convento de Santo Ant\u00f3nio dos Capuchos . Durante a sua menoridade, sua M\u00e3e, como sua Administradora, obteve para si, que usava o nome de Duarte Gorj\u00e3o da Cunha Coimbra e Serra, apostilhas de 101$836 (16.1.1788 ), de 71$284 (8.3.1791 ) e de 40$000 (20.7.1798 ) reis de juros. Em 1802 vivia em Lisboa, na Pra\u00e7a da Alegria (S. Jos\u00e9). Sucedeu nos V\u00ednculos e Casa de seu Pai, sendo 8.\u00ba morgado dos Cunhas Coimbra, do Bombarral, 9.\u00ba morgado da Freiria e 8.\u00ba administrador do morgado e Capela do Esp\u00edrito Santo da Roli\u00e7a. Foi ainda 2.\u00ba morgado da Quinta de S. Louren\u00e7o (Cadaval) e 7.\u00ba morgado da Quinta de Abrigada e propriet\u00e1rio das Quintas da Dagorda e da Labrugeira, que herdou de sua tia-prima D. Francisca Ant\u00f3nia (Galv\u00e3o) de Lacerda (1795). Em 1802, no processo de autoriza\u00e7\u00e3o r\u00e9gia para a concess\u00e3o de arras a sua primeira mulher, D. Isabel Fel\u00edcia de N\u00e1poles, consta o levantamento dos bens \u2013 todos n\u00e3o alodiais \u2013 que possu\u00eda.\r\n\r\nEm 1806, obteve merc\u00ea r\u00e9gia para \u00abpoder hipotecar por 20 anos a sua Quinta da Freiria em 12$000 cruzados n\u00e3o obstante ser de Morgado\u00bb (Provis\u00e3o de 16.9.1806) . Entre os fundamentos constava a necessidade de recuperar as propriedades, para \u00abmelhor sustentar o lustre da sua Fam\u00edlia\u00bb, pois estava limitado pelas mesadas que pagava aos dois irm\u00e3os que estudavam em Coimbra (Bernardo e Francisco, como vimos) e a sua M\u00e3e .\r\n\r\n Em 9.12.1814 pediu e obteve (em 28.2.1815) provis\u00e3o r\u00e9gia para \u201ccitar a C\u00e2mara de Vila de Torres Vedras para uma ac\u00e7\u00e3o de for\u00e7a e esbulho que lhe cometeu\u201d . Obteve ainda merc\u00ea r\u00e9gia para \u00abpoder tomar de aforamento a Manuel Jos\u00e9 dos Santos, da sua marinha da Gambia e terras anexas, no termo de Set\u00fabal\u00bb (Provis\u00e3o de 23.7.1816) , bens que \u00abpertencem ao v\u00ednculo institu\u00eddo pelo C\u00f3nego Jo\u00e3o Botado\u00bb. Era apresentado na escritura, de 2 de Dezembro de 1814, como \u00abo Ilustr\u00edssimo Duarte Gorj\u00e3o da Cunha Coimbra Botado, Governador na Vila de Alenquer, morador no princ\u00edpio do Salitre, freguesia de S. Jos\u00e9\u00bb e \u00abadministrador do v\u00ednculo institu\u00eddo pelo Reverendo C\u00f3nego Jo\u00e3o Botado\u00bb. Os lit\u00edgios que levaram a sua M\u00e3e a obter, por provis\u00e3o de 20 de Mar\u00e7o de 1795, a nomea\u00e7\u00e3o de juiz privativo, prosseguiam em 1820, ano em que Duarte Gorj\u00e3o, apresentando-se sempre como \u00abFidalgo da Casa de V. Magestade\u00bb, pedia a nomea\u00e7\u00e3o de \u00abJuiz privativo para a continua\u00e7\u00e3o da dita Comiss\u00e3o, na forma do costume\u00bb . Em 1822 queixou-se no Desembargo do Pa\u00e7o de, a mando da C\u00e2mara da Vila do Cadaval, um seu rendeiro na Quinta da Dagorda (\u201ca Gorda\u201d) ter sido espancado por v\u00e1rios populares quando pastoreava o seu gado, tendo o mesmo sucedido nas propriedades do Provedor de Tomar, Ant\u00f3nio de Mello . Mas o mais significativo lit\u00edgio em que entrou, na gest\u00e3o da sua Casa, talvez tenha sido aquele ocorrido em 1825 com os moradores da Abrigada, de que existe uma extensa documenta\u00e7\u00e3o no Desembargo do Pa\u00e7o , a prop\u00f3sito de uma Charneca que os moradores consideravam baldia e que Duarte Gorj\u00e3o considerava pertencente aos v\u00ednculos que administrava, concretamente ao da Abrigada . Neste volumoso processo constam in\u00fameros elementos de interesse, entre os quais destacamos uma pe\u00e7a processual na qual o procurador de Duarte Gorj\u00e3o da Cunha Coimbra Botado descreve os itiner\u00e1rios deste nesse ano de 1824:\r\n\r\n\u00abQue o Suplicante depois que saiu de Lisboa/em Maio do ano pr\u00f3ximo passado [1824] n\u00e3o esteve na / sua Quinta d\u2019Abrigada sen\u00e3o dia e meio, indo/ de Caminho com a sua fam\u00edlia para as Caldas/ da Rainha, onde esteva a tomar banhos, passan-/do dali para a Praia da Nazareth, para fa-/zer uso dos banhos do Mar, donde voltou para// a sua Quinta do Bombarral onde esteve at\u00e9 ao /dia em que veio dar parte ao Juiz de Fora da/Vila de Alenquer da dita \u201cAssoada\u201d acontecida nos/ dias 10 e 11 do m\u00eas de Outubro, dilig\u00eancia que /praticou por n\u00e3o ter havido procedimento algum/sendo ali\u00e1s caso de Devassa especial na confor-/midade da Ord. L.\u00ba 4.\u00ba, tt. 65, \u00a7 31, L.\u00ba 5.\u00ba, tt. /45, \u00a7 3. Alv. De 12 de Agosto de 1747. Leis/ que o dito Ministro n\u00e3o tinha observado.\r\n\u00abQue no dia 19 do dito m\u00eas, passando pela/ sua Quinta d\u2019 Abrigada de caminho para a/ do Bombarral foi ent\u00e3o que os suplicados de prop\u00f3si-/to e caso pensado praticaram a 2.\u00aa Assoada di-/rectamente contra a pessoa do suplicante, sendo a-/visado naquele momento por Joaquim dos Santos/Couto que os suplicados se armavam para sa\u00edrem con-/tra o suplicante.\r\n\u00abQue no dia 26 de Outubro voltou do Bom-/barral com toda a sua fam\u00edlia para a Quinta /d\u2019Abrigada, mas achando prudente n\u00e3o se de-/morar naquele s\u00edtio, por n\u00e3o expor-se ao fu-/ror dos Suplicados, demorou-se uma notie na di-/ra Quinta, donde partiu aceleradamente para a do / Bravo, onde foi residir refugiando-se em Casa a-/lheia deixando seus bens e interesses. \r\n\u00abQue depois deste facto n\u00e3o voltou mais \u00e0 / dita Quinta d\u2019 Abrigada sen\u00e3o a buscar pa-/peis mais interessantes do seu Cart\u00f3rio, para o que / recorreu ao Destacamento de Cavalaria estacionado/ no lugar do Carregado, que lhe deu dois soldados/ por estar autorizado para fazer a seguran\u00e7a/ dos Viajantes que requererem aux\u00edlio naquelas/ imedia\u00e7\u00f5es. Voltando por \u00faltimo com o Merca-/dor Barbosa para ajustar os Vinhos, e no/ tr\u00e2nsito que fez para comparecer no Conselho de / Guerra feito em Peniche, para o qual foi notifi-/cado, sendo portanto falso em toda a extens\u00e3o/ a afirmativa dos suplicados sobre a resid\u00eancia do/ suplicante efectivamente naquele s\u00edtio desde o Ve-/r\u00e3o.\r\n\u00abQue na dita assoada foram roubados os Pasto-/res de Pa\u00e3o e mais comest\u00edveis que tinham nos /alforges ou pousadas.\r\n\u00abQue no dito m\u00eas de Outubro o Tenente de Mi-/l\u00edcias Francisco de Paula Mascarenhas, juntamente com/os mais Agressores indo de Cavalo e armado/ de Espingarda injuriou e amea\u00e7ou aos ditos/Pastores, em cuja ocasi\u00e3o o Maiorial In\u00e1cio//da Silva foi espancado, dando-lhe com uma /Espingarda no peito; de que ficou t\u00e3o maltratado,/que deitou muito sangue pela boca.\r\n\u00abQue al\u00e9m das ditas assoadas, foi Joaquim/Borrelha no dia 26 de Novembro lan\u00e7ar fora/o Gado que andava na Charneca do Suplicante:\r\n\u00abQue nos dia 19 de Outubro os Chefes do Mo-/tim Jo\u00e3o Maria da Silveira, Francisco Barreto,/ Jos\u00e9 Pereira Alves, Jo\u00e3o Pereira Alves, o Tenente / Francisco de Paula, e Joaquim Borrelha convocando o/Povo, para que se reunisse e armasse, aproveita-/ram esta ocasi\u00e3o para se fazer um discurso an\u00e1rquico e revolucion\u00e1rio.\r\n\u00abQue aos moradores daquele lugar nunca/ foi permitido cortar mato, nem fazer carv\u00e3o/como falsamente alegam, antes sempre coibidos /j\u00e1 por meios amig\u00e1veis, j\u00e1 por Autoridade/da Justi\u00e7a.\r\n\u00abQue a dita Charneca do Suplicante tem anda-/do sempre de renda a diversas pessoas.\r\n\u00abQue o Rio que recebe as \u00e1guas n\u00e3o s\u00f3 da/ Charneca do Suplicante mas de outros lugares n\u00e3o/costuma secar-se no Ver\u00e3o.\r\n\u00abQue Ant\u00f3nio Joaquim do Couto e seus dois//filhos queimar\u00e3o h\u00e1 dois anos 88 oliveiras/ da Quinta do Suplicante, que toda seria reduzida/a cinzas se n\u00e3o lhe acudisse com muito in-/c\u00f3modo e despesa.\r\n\u00abQue nas posses ilegais e tumultu\u00e1rias/ de Domingos da Silveira tem tomado em nome/ de seus constituintes e dele mesmo tem meti-/do os Gados dos Povo no s\u00edtio do Val d\u2019Amiei-/ra, que n\u00e3o \u00e9 compreendido na Charneca de/que se trata, mas sim Fazenda comprada e vinculada desde ao ano de 1533.\u00bb \r\n\r\nNa representa\u00e7\u00e3o que Duarte Gorj\u00e3o faz em letra aut\u00f3grafa pode ler-se:\r\n\r\n\u00abNa exposi\u00e7\u00e3o ver\u00eddica de um exemplo s\u00f3 Vossa Magestade vai encontrar uma/daquelas verdades e provas que podem indicar o ju\u00edzo da diferen\u00e7a de Car\u00e1cter entre mim e os/meus acusadores, o qual mostra justamente de que lado est\u00e1 a raz\u00e3o a lutar com a sem raz\u00e3o; a /Justi\u00e7a com a injusti\u00e7a; a escandalosa agress\u00e3o com a defesa simples, e natural.\r\n\u00ab\tAnt\u00f3nio Joaquim dos Santos Couto, Cirurgi\u00e3o e morador naquele Lu-/gar d\u2019Abrigada mandou h\u00e1 dois anos seus dois Filhos fazer, para melhor dizer, fur-/tar Carv\u00e3o em uma propriedade minha, que n\u00e3o \u00e9 a Charneca de que se trata, mas sim/ v\u00ednculo da minha Quinta, e pertencendo a ela desde o ano de 1553. O fogo da cepa/ que estavam queimando saltou e comunicou-se aos Olivais e Vinhas que muito pr\u00f3-/ximas; queimaram 88 oliveiras, grande por\u00e7\u00e3o de Vinha; e arderia toda a Quinta e Casa/se n\u00e3o acudisse toda a gente que andava a trabalho na dita Quinta a maior par-/te Moradores d\u2019Abrigada, conseguindo atalhar-se o fogo com muita fadiga de todos/ e com muita despesa minha, al\u00e9m das perdas da queima.\r\nEste homem foi no dia seguinte lan\u00e7ar-se aos p\u00e9s do Feitor, para que / me pedisse que o n\u00e3o criminasse e arrast\u00e1sse; e este agressor intoler\u00e1vel ainda at\u00e9/ joje nem sequer lhe deu a conhecer que sabia de semelhante facto; que nem/ ele nem os acusadores podem negar pela sua publicidade, e por que muitos deles/concorreram para apagar o fogo.\r\n(\u2026) Antes da invas\u00e3o de 1810 residi na Quinta d\u2019Abrigada seis anos/ sucessivos; exerci naquele Distrito os empregos de Tenente Coronel de Mil\u00edcias e de Governa-/dor Militar; apare\u00e7a uma s\u00f3 pesso que eu molestasse j\u00e1 como particular, j\u00e1 como Au-/toridade.\r\nDepois da invas\u00e3o at\u00e9 agora pode dizer-se que n\u00e3o tenho habi-/tado ali; de passagem para as Caldas e paras as outras Quintas tenho ali apareci-/do pouco; nunca escandalizei, ou maltratei os meus acusadores, e at\u00e9 n\u00e3o conhe-/\u00e7o grande parte deles.\u00bb.\r\n\r\n \r\nComo se l\u00ea acima, teve DUARTE GORJ\u00c3O DA CUNHA COIMBRA BOTADO uma carreira militar, ap\u00f3s a conclus\u00e3o dos seus estudos, no Col\u00e9gio dos Nobres, com seus irm\u00e3os mais novos (7.10.1793 a 2.11.1799) . Em 1799 apresentou-se voluntariamente no Regimento de Infantaria n.\u00ba 16, tendo assentado pra\u00e7a e jurado bandeira a 20.8.1799. Fez a campanha de 1801 , mas pediu e obteve a sua demiss\u00e3o em \u00abconsequ\u00eancia das suas mol\u00e9stias\u00bb . Ainda assim, prestou-se a continuar ao servi\u00e7o \u00abna ocasi\u00e3o da Restaura\u00e7\u00e3o\u00bb, com a patente de Tenente-Coronel do Regimento das Mil\u00edcias de Torres Vedras (17.12.1808) , Governador Militar de Alenquer (5.7.1809 -1812 e 1817 ) . Condecorado com a medalha das 3 campanhas da Guerra Peninsular . Foi Cavaleiro da Ordem de Cristo e nomeado, j\u00e1 depois das invas\u00f5es francesas, para uma comiss\u00e3o como Inspector dos Hospitais Militares . (7.11.1810) . Obteve provis\u00e3o para arras em favor de sua futura mulher D. Isabel Fel\u00edcia (Provis\u00e3o de 18.5.1811) . Como se disse, herdou em 1795, ainda menor, toda a Casa dos Botados, incluindo v\u00e1rios prazos e o morgadio da Quinta de Abrigada, em Alenquer, que havia sido de seu bisav\u00f4, pai da sua av\u00f3 paterna, Ant\u00f3nio Botado de Macedo.\r\n \r\nComo os seus antepassados, DUARTE GORJ\u00c3O DA CUNHA COIMBRA BOTADO teve o foro de Fidalgo Cavaleiro da Casa Real, por sucess\u00e3o, com 1600 reis de moradia por m\u00eas e um alqueire de cevada por dia (Alvar\u00e1 de 20.6.1807 ). \r\n \r\n\r\nMiguelista e absolutista convicto , combateu o constitucionalismo e defendeu a soberania dos Reis, tendo sido Autor, entre outros escritos, nomeadamente publicados nos jornais Gazeta Universal e Trombeta Lusitana, de dois op\u00fasculos, de nome Mem\u00f3ria sobre o procedimento havido com Sua Magestade a Rainha, analizado em frente da Constitui\u00e7\u00e3o, Lisboa, 1823, favor\u00e1vel a D. Carlota Joaquina, e O S\u00e9culo 19 explicado \u00e0 vista da Biblia, cujo frontisp\u00edcio reproduzimos. Na Secretaria de Estado dos Neg\u00f3cios das Justi\u00e7as existia um registo que sobre ele dizia:\r\n\r\n\u00abDuarte Gorj\u00e3o. Homem de toda a suspeita, e que tem vindo a ser cuidadosamente vigiado pela Pol\u00edcia. Membro de um club, que se correspondia com outros da prov\u00edncia, e cujo plano era coordenado pelo Marechal Vasconcellos, Conde d\u2019Amarante , e Jord\u00e3o, e a que assistio por vezes o Infante D. Miguel. Vj. Doc. 62,66, 70, 75, 78, 89, 92,93, 98, 3, 102, 104, 111, 119, 120, 135, do 3.\u00ba ma\u00e7o 8, e 16 do 5.\u00ba - 146 do 3.\u00ba - No dia 6 de Abril na Vila de Caldas amea\u00e7ou de lan\u00e7ar da janela abaixo o M\u00e9dico Mello, porque disse da primeira vez que o viu chegar ali \u2013 Temos revolu\u00e7\u00e3o \u2013 E portanto \u00e9 homem reconhecidamento perigoso. Doc. 19 do 5.\u00ba ma\u00e7o\u00bb .\r\n \r\nPara se medir a convic\u00e7\u00e3o e pensamento pol\u00edtico de Duarte Gorj\u00e3o da Cunha Coimbra Botado basta reproduzir alguns (poucos) excertos deste seu manifesto pol\u00edtico, de mais de cem p\u00e1ginas:\r\n\r\n\u00ab[Quanto ao Infante D. Miguel] Louvores a v\u00f3s \u00f3 Inclito Infante. A vossa heroica, e nobre resolu\u00e7\u00e3o foi acelerar, e firmar o passo aberto. Sem v\u00f3s, ficari\u00e3o retardados\u2026 (pelo menos) os esfor\u00e7os come\u00e7adas, e nesse duro, e longo intervallo, o que teria sido hoje de nossas vidas, familias, e bens! No vosso bra\u00e7o aparastes os golpes, que os crueis algozes teri\u00e3o descarregado sobre nossas cabe\u00e7as. Oh dia 27 de Maio!! A P\u00e1tria te deve tudo: a Hespanha , e a Europa est\u00e1 endividada contigo: em lugar de receber, tu lhe d\u00e9ste auxilio: tu desataste o n\u00f3 que prendia, e demorava o exito da contenda; ah, ella duraria ainda em Cadix!\u00bb\r\n\u00ab[Quanto ao constitucionalismo e ao liberalismo] \u00abA fac\u00e7\u00e3o que tem dominado, e existe ainda para arruinar a sociedade com as suas institui\u00e7\u00f5es, ou constitui\u00e7\u00f5es novas come\u00e7a por estabelecer \u00e1 frente de tal constitui\u00e7\u00e3o = que a Soberania reside no povo, e n\u00e3o no Rei: e que o poder vem da Na\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o de Deos. Logo os seus authores, e sequases s\u00e3o impios, s\u00e3o atheos, porque destroem a Religi\u00e3o; n\u00e3o se limit\u00e3o em attaca-la como fizer\u00e3o os seus antecedentes atheos, e \u00edmpios em seus escriptos, e theorias; mas pass\u00e3o a facto; porque obrig\u00e3o, por meio da for\u00e7a, os povos, e \r\nos Reis a abra\u00e7arem, e jurarem suas nefandas doutrinas, contra as doutrinas santas, e divinas. Logo divina, e humanamente fallando, n\u00e3o h\u00e1, nem houve nunca hum crim, hum attentado maior do que este; porque, em ultima analyse sabe, e fica em alternativa o seguinte resultado =\r\n\tOu Constitui\u00e7\u00e3o, ou Religi\u00e3o.\r\n\tOu Rei constitucional; ou Rei Christ\u00e3o,\r\nCatholico, e Ministro de Deus.\r\nOu Deos = ou os homens: isto he os m\u00e1os: os preversos, os sacrilegos, os demagogos; os facciosos\u2026os liberaes, e traidores dos nossos dias\u00bb\r\n[Sobre a Constitui\u00e7\u00e3o] \u00abCommeteo-se hum erro gravissimo em n\u00e3o se explicar aos povos o que er\u00e3o, ao p\u00e9 da letra, essas Constitui\u00e7\u00f5es, que proximamente tem sahido dos Revolucionarios, Impios e Demagogos./A Constitui\u00e7\u00e3o de Fran\u00e7a de 1791, he m\u00e3i da Constitui\u00e7\u00e3o de Cadiz de 1812 \u2013: a de 1820 he neta, a de Napoles he bisneta, a de Portugal \u00e9 3.\u00aa neta, a do Rio de Janeiro he 4.\u00aa neta\u2026 e quem sabe onde ir\u00e1 parar ainda esta arvore genealogica com sua t\u00e3o grande ramifica\u00e7\u00e3o!\u00bb.\r\n[Sobre o futuro da Monarquia, se liberal] \u00abOra depois de tantos exemplos, e de t\u00e3o viva experi\u00eancia, a li\u00e7\u00e3o, em todos os tempos, em todas as circunstancias, n\u00e3o se resolv\u00e3o os Imperantes, agora, e sem perda de tempo, a mandar pregar, e estabelecer em todas as escolas um catecismo anti-constitucional, ou exemplos teoricos, e praticos, e ver\u00e3o por onde lhes v\u00f4\u00e3o os Sceptros, as Monarquias, os Estados, as Coroas, e as cabe\u00e7as \u2026 N\u00e3o tratem de apagar j\u00e1 esse lume que est\u00e1 por baixo da cinsa, e ao depois\u2026? = Sibi imputet\u00bb.\r\n[Sobre as solu\u00e7\u00f5es] \u00abExecutem-se, e reviv\u00e3o essas leis: isto he as fundamentaes da Monarquia, com as quaes os Portugueses for\u00e3o j\u00e1 t\u00e3o Grandes! E cuja ancora nos devemos agarrar contra as theorias modernas, j\u00e1 que o abuso do espirito do seculo faz inadmissiveis essas modifica\u00e7\u00f5es, em que alias eu conviria. Trate-se de remediar, curar, ou, ao menos, de n\u00e3o aggravar mais as chagas, que nos deixou a Constitui\u00e7\u00e3o; que t\u00e3o pequenos, e miser\u00e1veis nos fez!\u00bb.\r\n\r\nQuando o Conde de Amarante fez o seu levantamento, em Tr\u00e1s-os-Montes, foi, nas suas palavras, que reproduzimos, pela apaixonada informa\u00e7\u00e3o familiar nela contida,\r\n\r\n\u00abo \u00fanico indiv\u00edduo que na qualidade de Chefe de fam\u00edlia se p\u00f4s a caminho, desde Lisboa para a Divis\u00e3o do Conde d\u2019Amarante, com o qual estava entendido, havia muito tempo./No dia 27 de Maio fui o primeiro volunt\u00e1rio, que de prop\u00f3sito me fui apresentar em Vila Franca ao Seren\u00edssimo Senhor Infante D. Miguel, apesar de me achar cercado das maiores difficuldades, e de deixar minha filha no leito de morte: (Esta infeliz de 8 annos de idade, quando na volta de Santar\u00e9m a fui v\u00ear \u00e1 Quinta, onde a deixei s\u00f3, isolada, e unicamente entregue \u00e1 familia, (pelo estado em que ent\u00e3o se achava minha mulher ) sendo perguntada se tinha sentido a minha ausencia, disse, quasi moribunda = N\u00e3o: porque foi defender ElRei: = Oh! Filha querida! Prasa ao Ceo que a tua, ainda t\u00e3o precaria vida se prolongue, para ficares, no futuro, sendo a copia fiel dos sentimentos de teu desditoso Pai!)\u00bb.\r\n\r\nCasou duas vezes. Casou a primeira vez em Alenquer (S. Pedro), a 5.2.1803 , com D. Isabel-Fel\u00edcia de N\u00e1poles  Vasconcelos e Sousa, que foi baptizada em Soure (S. Tiago) e morreu em Lisboa (Pena), a 18.2.1817 - , filha de Pedro Fabi\u00e3o de Quadros e Sousa , j\u00e1 falecido \u00e0 data do testamento de seu genro Duarte Gorj\u00e3o, e de D. Francisca de N\u00e1poles Menezes Vasconcelos e Sousa, ambos \u00abbaptizados na freguesia de S. Tiago na Vila de Soure\u00bb . Do cart\u00f3rio familiar consta o testamento de sua sogra, D. Francisca de N\u00e1poles, onde esta diz ser moradora na sua \u00abQuinta das Varandas, termo da Vila de Alenquer\u00bb . Do casamento de Duarte Gorj\u00e3o da Cunha Coimbra Botado com D. Isabel Fel\u00edcia de N\u00e1poles Vasconcelos e Sousa nasceram, ao que sabemos, quatro filhos, um rapaz e tr\u00eas raparigas:\r\n\r\n10.1. D. Maria Isabel . Nasceu na Quinta de Abrigada, a 31.3.1805 e foi baptizada na Abrigada, a 3.5.1805 , onde morreu, \u00abinocente\u00bb, a 27.2.1808 .\r\n\r\n10.2. D. Francisca. Nasceu na Quinta de Abrigada, a 5.4.1806, tendo sido baptizada na Abrigada, a 24.4.1806 , onde morreu, a 3.6.1806.\r\n\r\n10.3. D.  Lu\u00eds Pedro de N\u00e1poles Gorj\u00e3o Botado. Nasceu na Quinta de Abrigada, a 20.11.1809, tendo sido baptizado na Abrigada, a 6.12.1809 , onde morreu, \u00abinocente\u00bb, a 22.6.1810 .\r\n\r\n10.4. D. MARIA FRANCISCA GORJ\u00c3O DE VASCONCELOS N\u00c1POLES , n. 19.9.1815 e b. Lisboa (Pena), a 10.10.1815, tendo morrido antes de 30.9.1847. Casou em Lisboa (S. Jos\u00e9), a 28.5.1833, com seu primo co-irm\u00e3o Ant\u00f3nio d\u2019Ornellas da Fonseca N\u00e1poles e Silva, de quem foi primeira mulher. C.g.\r\n\r\n\r\nCasou DUARTE GORJ\u00c3O HENRIQUES DA CUNHA COIMBRA BOTADO  segunda vez, em Lisboa (Pena), a 10.11.1817, no orat\u00f3rio da Casa de seu sogro, com D. MARIA DA PIEDADE INFANTE DE LA CERDA CASTELO BRANCO, n. Lisboa (St.\u00ba Andr\u00e9), a 31.2.1797 e f. Alenquer (St.\u00ba Estev\u00e3o, no Edif\u00edcio de St.\u00aa Catarina), a 7.6.1866, filha de NUNO TRIST\u00c3O INFANTE DE SEQUEIRA CORR\u00caA DA SILVA DE CARVALHO , Senhor do Prazo da Torre da Murta, FCCR (Alvar\u00e1 de 24.4.1787), etc., e de sua mulher D. MARIA-MICAELA DE LA CERDA CASTELO BRANCO, A\u00e7afata da Rainha D. Maria I. Antes de casar, celebrou contrato esponsal\u00edcio (a 31.10.1817)  e obteve do Rei D. Jo\u00e3o VI carta de \u00abconfirma\u00e7\u00e3o de doa\u00e7\u00e3o de j\u00f3ias, trinta mil reis para alfinetes\u00bb, etc., que fez a sua \u00abfutura noiva\u00bb (Carta de 7.11.1817 ). Eis o teor da carta constante da Chancelaria r\u00e9gia:\r\n\r\n\u00abDom Jo\u00e3o et\u00aa Fa\u00e7o saber aos que esta Minha Carta de Confirma\u00e7\u00e3o/ e Insinua\u00e7\u00e3o de Doa\u00e7\u00e3o uirem que Duarte Gorj\u00e3o da Cunha Coimbra/ Botado, Fidalgo Caualeiro da Minha Caza, e Tenente Coronel do regi-/  mento de Melicias de Torres Vedras, tendo contratado o seu segundo con-/ sor\u00e7io com D. Maria da Piedade Infante de Lacerda, filha de Nuno Infan-/ te de Sequeira Correia da Silva de Carvalho tamb\u00e9m Fidalgo da Minha/ Caza Comendador da Ordem de Christo, e Gouernador da Pra\u00e7a de Cezimbra/ e de D. Maria Micaela de Lacerda Castelo Branco, pos na Minha Real/ Prezen\u00e7a a Escriptura do seu contracto Esponsali\u00e7io, feita aos 31 de/ Outubro proximo pret\u00e9rito em Notas do Tabali\u00e3o desta cidade Manoel Joa-/ quim Simpliciano (?) Xavier de Brito na qual se obrigou a dar a futura Noi-/ va no dia em que com a mesma se receber as Joyas do costume no valor  de d\u00e9s/ mil cruzados metalicos, ou a sua import\u00e2ncia, e assim mais trinta/mil r\u00e9is mensais a titulo de Alfinetes, e seiscentos mil r\u00e9is igualmente/ metalicos a titulo de Arras para o cazo de Divor\u00e7io, Viuv\u00eas ou outro qualquer/ da separa\u00e7\u00e3o delles conjuges; Pedindo me que fose servido confirmar o/ mesmo contracto e constando pela informa\u00e7\u00e3o que a este respeito Me deu o Cor-/ regedor do Ciuel da cidade Joze Maria Cardozo Soeiro depois de praticar/ as deligen\u00e7ias da Ley que na Doa\u00e7\u00e3o feita pelo suplicante n\u00e3o houue dolo, ou/ sedu\u00e7\u00e3o e que o Vinculo que o mesmo suplicante admenistra pode com o encargo das/ men\u00e7ionadas Arras ||em que conveyo o menor imediato susesor por/ seu curador|| sobre o qual Me consultou \u00e1 Meza do Meu Dezembargo do Pa\u00e7o/ a data dicta: Hey por bem confirmar e insinuar como com efeito/ confirmo confirmo (sic) e insinuo, e Hey por confirmado, e insinua-/ do a Doa\u00e7\u00e3o das Joyas e Alfinetes de que se faz men\u00e7\u00e3o n\u00e3o ex\u00e7edendo/ o valor daquelas a quantia de oito mil cruzados, Determinada pe-/ lo Meu Real Decreto de 17 de Julho de 1778. E Mando que nesta com-/ formidade se cumpra e guarde a dita Escriptura como nella, e nesta/ Carta se contem e declara. Pague de Novos Direitos 92$000 r\u00e9is que for\u00e3o/carregados ao thezoureiro delles a fl. 248v do L\u00ba 24 da sua receita como se uio/ de hum conhesimento em forma registado a fl. 272v do L\u00ba 85 do registo geral. El Rey Nosso/ Senhor o Mandou pelos Ministros abaixo asignados do meu Conselho e seus Dezembargadores/ do Pa\u00e7o Joaquim Ferreira dos Santos a f\u00e9s em Lixboa a 7 de Novembro do Anno/ do Nasimento de Nosso Senhor Jezus Christo de 1817.\u00bb\r\n\r\nDUARTE GORJ\u00c3O DA CUNHA COIMBRA BOTADO e D. MARIA DA PIEDADE INFANTE DE LACERDA CASTELO BRANCO tiveram, ao que sabemos, um \u00fanico filho, FRANCISCO RAFAEL GORJ\u00c3O HENRIQUES DA CUNHA COIMBRA BOTADO E SERRA, antepassado em que entroncam todos os que conservam a varonia desta Fam\u00edlia.", "name": "Duarte Gorj\u00e3o da Cunha Coimbra Bottado", "personal_name": "Duarte Gorj\u00e3o da Cunha Coimbra Bottado", "death_date": "14 Feb 1827", "created": {"type": "/type/datetime", "value": "2008-09-28T00:22:03.199651"}, "last_modified": {"type": "/type/datetime", "value": "2013-03-19T19:57:18.394905"}, "latest_revision": 5, "key": "/authors/OL5233396A", "birth_date": "20 Dec 1782", "title": "Fidalgo", "fuller_name": "Duarte Gorj\u00e3o Henriques da Cunha Coimbra Botado e Serra", "type": {"key": "/type/author"}, "revision": 5}|

